# Введение в контейнеры/структуры данных

См. [wiki](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%A1%D1%82%D1%80%D1%83%D0%BA%D1%82%D1%83%D1%80%D0%B0_%D0%B4%D0%B0%D0%BD%D0%BD%D1%8B%D1%85)

К этому времени мы наверняка знаем такие типы данных как `str`, `int`,
`float`, `bool` и `NoneType`. То есть мы можем сохранить текстовую
информацию, информацию о количестве или истинности чего-то. А как сохранить
в памяти 1_000_000_000 целых чисел? Явно не в отдельных переменных. Как
представить информацию о папках и файлах на компьютере пользователя? Для
хранения самой разной информации в самых разных формах используются самые
разные контейнеры. Или как еще говорят — структуры данных. У всех
существующих структур имеются свои достоинства и недостатки. У каждой
структуры есть набор стандартных действий (например, поиск элемента,
чтение, добавление, удаление и т.д.), реализация которых отличается.

В этой теме мы рассмотрим ряд контейнеров, доступных из коробки в языке
Python, сценарии их использования, возможности обработки.

Но перед этим важно обговорить несколько деталей, задумываться о которых
прежде не имело смысла.

## Ссылки

Будет неправильно считать, что переменная может быть каким-то объектом.
Переменная может быть только ссылкой на объект.

Какой еще ссылкой?

Попробую объяснить, не залезая в низкоуровневое программирование. Должно быть,
вы понимаете, что данные, которые обрабатывает ваша программа, лежат в
[RAM (ОЗУ)](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%9E%D0%BF%D0%B5%D1%80%D0%B0%D1%82%D0%B8%D0%B2%D0%BD%D0%B0%D1%8F_%D0%BF%D0%B0%D0%BC%D1%8F%D1%82%D1%8C)?
Каждая ячейка памяти имеет номер. В одной ячейке не может храниться больше
одного объекта, поэтому у каждого объекта номер ячейки уникален.
Давайте считать, что ссылка — это способ идентифицировать объект по номеру
его ячейки в памяти.

Также давайте договоримся, что переменная становится ссылкой на объект в момент
присваивания значения. До этого ее просто не существует.

Посмотреть уникальный идентификатор объекта можно через функцию `id`.

```python
def f():
    ...


a = 1337
b = "v01d"
c = None
d = True
e = False

print(id(a), id(b), id(c), id(d), id(e), id(f), sep="\n")
```

Важно отметить, что объекты `True`, `False`, `None`, маленькие целые числа и
короткие строки
существуют в единственном экземпляре, то есть ссылка, например, на `True`
не будет меняться в течение всей жизни программы.

```python
a = True
b = 100 == 100
c = 5 > 0
d = not False
e = bool("v01d")

print(id(a), id(b), id(c), id(d), id(e), sep="\n")
```
```
140724036942696
140724036942696
140724036942696
140724036942696
140724036942696
```

Объекты можно проверять на равенство по ссылке с помощью `id`: просто
сравнивая числа, возвращаемые `id`. Но для такой задачи существует более
красивая реализация: бинарный оператор `is`. Он возвращает `True`, если у
обоих операндов одинаковые ссылки, иначе `False`. Обратная версия этого
оператора — оператор `is not`.

И еще пример

```python
class Foo:
    ...


a = 100  # Короткое число
b = 100  # Короткое число

c = "v01d" * 10000  # Длинная строка
d = "v01d" * 10000  # Длинная строка

e = Foo()  # Первый экземпляр класса
f = Foo()  # Второй экземпляр класса
e1 = e  # Копируем ссылку, новый объект не создается
f1 = f  # e и e1 ссылаются на один объект. f и f1 — на другой.

print(a is b, c is d, e is f, e is e1, f is f1)
```
```
True False False True True
```

Понимание ссылок будет иметь огромное значение в следующих статьях.

## Мутабельность

Мутабельность — это способность объекта изменять свое состояние.

Состояние объекта — совокупность значений всех инкапсулированных данных.

Создадим свой класс и его экземпляры. Поменяем часть свойств одного из объектов.

```python
class Coder:
    def __init__(self, name, favorite_language):
        self.name = name
        self.favorite_language = favorite_language

    def __repr__(self):
        return (f"Coder("
                f"name={repr(self.name)}"
                f", favorite_language={repr(self.favorite_language)}"
                f")")


v01d = Coder("v01d", "JavaScript")  # Да, так было когда-то...
spiritum = Coder("Spiritum", "C++")  # Узнали?

print(spiritum)
print(v01d)

v01d.favorite_language = "Python"

print(spiritum)
print(v01d)
```
```
Coder(name='Spiritum', favorite_language='C++')
Coder(name='v01d', favorite_language='JavaScript')
Coder(name='Spiritum', favorite_language='C++')
Coder(name='v01d', favorite_language='Python')
```

Как видно из примера, у v01d'а изменился любимый ЯП. Это возможно только потому,
что объекты класса `Coder` у нас являются изменяемыми, то есть мутабельными.

Типы `str`, `bool`, `int`, `float` — неизменяемые.

Как так, если я могу изменять числа? Нет, не можете.

```python
a = 10
print(id(a))

a += 1
print(id(a))

```

Обратите внимание, что после "увеличения" числа ссылка на объект поменялась.
Так что вы не изменили объект, а просто заменили ссылку. Объект `10` все еще
существует в памяти, просто переменная `a` на него уже не ссылается.

Со строками и более сложными структурами разберемся в отдельных статьях.

## Что дальше

Не хочу смешивать все структуры в одной статье, ссылки на уже описанные
будут появляться в [Index](./README.md).
